% Using IOS template and predefined packages.
\documentclass[
	12pt,				% Tamanho da fonte.
	openright,			% Capítulos começam em página ímpar (insere página vazia caso preciso).
	oneside,			% Para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside.
	a4paper,			% Tamanho do papel.
				    % Idioma adicional para hifenização.
	french,				% Idioma adicional para hifenização.
	spanish,            % Idioma adicional para hifenização.
	english,             % O último idioma é o principal do documento.
	brazil
	]{abntex2}
	
	%%% Importação de pacotes. %%%

% Usa a fonte Latin Modern.
\usepackage{lmodern}

% Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[T1]{fontenc}

% Codificação do documento em Unicode.
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Usado pela ficha catalográfica.
\usepackage{lastpage}

% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{indentfirst}

% Controle das cores.
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}

% Inclusão de gráficos.
\usepackage{graphicx}

% Inclusão de páginas em PDF diretamente no documento (para uso nos apêndices).
%\usepackage{pdfpages}

% Para melhorias de justificação.
\usepackage{microtype}

% Url package: to use the \url{} command to output URLs, which breaks them into two lines if needed.
\usepackage{url}

%Pacote para rotacionar figuras
\usepackage{rotating}

% Citações padrão ABNT.
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}	
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado nas página(s):~}		% Usado sem a opção hyperpageref de backref.
\renewcommand{\backref}{}										% Texto padrão antes do número das páginas.
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{									% Define os textos da citação.
	\ifcase #1
		Nenhuma citação no texto.
	\or
		Citado na página #2.
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.
	\fi}

%POG gigante que tive que colocar pro trabalho voltar a compilar
\renewcommand{\rm}{\textrm}

% Pacotes não incluídos no template abntex2. 
% Podem ser comentados caso não queira utilizá-los.

% Inclusão de símbolos não padrão.
\usepackage{amssymb}
\usepackage{eurosym}

% Para utilizar \eqref para referenciar equações.
\usepackage{amsmath}

% Permite mostrar figuras muito largas em modo paisagem com \begin{sidewaysfigure} ao invés de \begin{figure}.
\usepackage{rotating}

% Permite customizar listas enumeradas/com marcadores.
\usepackage{enumitem}

% Permite inserir hiperlinks com \url{}.
%\usepackage{bigfoot}
\usepackage{hyperref}

% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
\usepackage{soulutf8}

% Colorinlistoftodos package: to insert colored comments so authors can collaborate on the content.
\usepackage[colorinlistoftodos, textwidth=20mm, textsize=footnotesize]{todonotes}
\newcommand{\bruno}[1]{\todo[author=\textbf{Bruno},color=green!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\vitor}[1]{\todo[author=\textbf{Vítor},color=red!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\gustavo}[1]{\todo[author=\textbf{Gustavo},color=orange!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\jussara}[1]{\todo[author=\textbf{Jussara},color=blue!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\patricia}[1]{\todo[author=\textbf{Patrícia},color=yellow!30,caption={},inline]{#1}}

% Permite inserir espaço em branco condicional (incluído no texto final só se necessário) em macros.
\usepackage{xspace}

\usepackage{float}
%Para tabelas com mais de 1 pagina
\usepackage{longtable}

%Supports multi-line comments
\usepackage{verbatim}


% Permite incluir listagens de código com o comando \lstinputlisting{}.
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}


%%% Definição de variáveis. %%%

% (*) Substituir os textos abaixo com as informações apropriadas.
\titulo{Uma Ferramenta Web Baseada em Ontologias Operacionais para Visualização da Relação entre Requisitos}
\autor{Gustavo Costa Duarte}
\local{Vitória, ES}
\data{2021}
\orientador{Prof. Dr. Vítor E. Silva Souza}
\coorientador{Bruno Borlini Duarte, M.Sc}
\instituicao{
  Universidade Federal do Espírito Santo -- UFES
  \par
  Centro Tecnológico
  \par
  Departamento de Informática
}
\tipotrabalho{Monografia de Conclusão de Curso}

% Preâmbulo (tipo do trabalho, objetivo, nome da instituição, área de concentração, etc.).
% (*) Verificar se está correto (ex.: substituir por Engenharia de Computação se for o caso).
\preambulo{Monografia Apresentada ao Curso de Ciência da Computação da Universidade Federal do Espírito Santo, como requisito parcial para obtenção do Grau de Bacharel em Ciência da Computação.}

% Macros específicas do trabalho.
% (*) Inclua aqui termos que são utilizados muitas vezes e que demandam formatação especial.
% Os exemplos abaixo incluem i* (substituindo o asterisco por uma estrela) e Java com TM em superscript.
% Use sempre \xspace para que o LaTeX inclua espaço em branco após a macro somente quando necessário.
\newcommand{\istar}{\textit{i}$^\star$\xspace}
\newcommand{\java}{Java\texttrademark\xspace}
\newcommand{\latex}{\LaTeX\xspace}




%%% Configurações finais de aparência. %%%

% Altera o aspecto da cor azul.
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% Informações do PDF.
\makeatletter
\hypersetup{
	pdftitle={\@title}, 
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
	colorlinks=true,				% Colore os links (ao invés de usar caixas).
	linkcolor=blue,					% Cor dos links.
	citecolor=blue,					% Cor dos links na bibliografia.
	filecolor=magenta,				% Cor dos links de arquivo.
	urlcolor=blue,					% Cor das URLs.
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% Espaçamentos entre linhas e parágrafos.
\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}



%%% Páginas iniciais do documento: capa, folha de rosto, ficha, resumo, tabelas, etc. %%%

% Compila o índice.
\makeindex


% Begin the document.
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

% Capa do trabalho.
\imprimircapa

% Folha de rosto (o * indica que haverá a ficha bibliográfica).
\imprimirfolhaderosto*


% Ficha catalográfica.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: caso a biblioteca da sua universidade lhe forneça um PDF (adequar o nome do arquivo).
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{include-fichacatalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}

% Versão 2: caso você tenha que inserir sua própria ficha catalográfica.
% (*) Neste caso, preencher palavras-chave e adicione co-orientador (se houver).
\begin{fichacatalografica}
	\vspace*{\fill}
	\hrule
	\begin{center}
	\begin{minipage}[c]{12.5cm}
	
	\imprimirautor
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
	\imprimirlocal, \imprimirdata-
	
	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il.; 30 cm.\\
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
	
	\hspace{0.5cm}
	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
	\imprimirdata.}\\
	
	\hspace{0.5cm}
		1. Software Systems
		2. Ontologies.
		I. Souza, Vítor Estêvão Silva.
		II. Universidade Federal do Espírito Santo.
		IV. \imprimirtitulo \\ 			
	
	\hspace{8.75cm} CDU 02:141:005.7\\
	
	\end{minipage}
	\end{center}
	\hrule
\end{fichacatalografica}


% Folha de aprovação.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: cópia digitalizada da folha de aprovação assinada pela banca.
% \includepdf{include-folhadeaprovacao.pdf}

% Versão 2: folha de aprovação em branco.
% (*) Ajustar a data e os nomes dos participantes da banca.
\begin{folhadeaprovacao}
  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}
    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    \begin{center}
      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}
   Trabalho aprovado. \imprimirlocal, 14 de Outubro de 2021:
   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador}
   \assinatura{\textbf{Bruno Borlini Duarte, M.Sc} \\ Universidade Federal do Espírito Santo \\ Co-orientador }
   \assinatura{\textbf{Prof\textordfeminine. Patrícia Dockhorn Costa, Ph.D.} \\ Universidade Federal do Espírito Santo}
   \assinatura{\textbf{Jussara Teixeira} \\ Instituto de Tecnologia da Informação e Comunicação do Espírito Santo}

   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    {\large\imprimirlocal}
    \par
    {\large\imprimirdata}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}  
\end{folhadeaprovacao}


% Dedicatória.
% (*) Escrever dedicatória ou remover/comentar seção.
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{Dedico este trabalho a todos que direta ou indiretamente contribuíram para que eu concluísse minha graduação.} \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}


% Agradecimentos.
% (*) Escrever agradecimentos ou remover/comentar seção.
\begin{agradecimentos}
Gostaria de agradecer a todos que de alguma forma me ajudaram durante todo
o meu percurso acadêmico.
Primeiramente a Deus por todas as orações respondidas, por não me deixar
desanimar e por ter me dado forças para conseguir concluir a minha graduação.

A meus pais, Sandro Duarte e Rosemere Duarte, agradeço por todo amor e carinho. Por mesmo de longe, durante todo o curso me deram muito apoio e atenção, mas também agradeço por terem me ensinado o caminho onde eu deveria andar.
Também a minha irmã, Larissa Duarte, agradeço pelo carinho, atenção e pela nossa grande amizade.

A Jéssica, que esteve comigo durante toda a graduação, agradeço por todo amor, carinho, paciência, companheirismo e principalmente por ser minha minha incentivadora número um. Agradeço também, a sua família que sempre me acolheu de braços abertos.

Aos grandes irmãos que eu ganhei na UFES, Vinícius Berger e Leonardo
Nascimento, obrigado pelos estudos até tarde na biblioteca, quando as provas se
aproximavam. Pelas inúmeras ``duplas de três''  nos trabalhos para ``vencermos'' cada
período. Além de agradecer a todos os meus colegas de classe, o companheirismo de todos foi fundamental, para que todos chegassem ao final do curso, sempre trabalhando em equipe nas matérias. A meu amigo Daniel de Assis, que teve um papel chave, me apoiando na reta final do curso, com seus conhecimentos.

Gostaria de agradecer a todos os professores com quem tive a possibilidade de estudar. O conhecimento passado por vocês tem um valor inestimável. Em especial gostaria de agradecer ao meu orientador, Vitor Souza, por me aceitar como orientando, pelo apoio com as informações sobre o projeto, pela compreensão e paciência.

E gostaria de agradecer ao meu tio, Bruno Borlini Duarte, obrigado por ter me perguntado como andava o meu projeto, quando eu já pensava em desistir. Você me apresentou uma nova direção naquele dia. A sua orientação foi sem igual. Obrigado por todo o tempo dedicado a mim, todo o apoio, toda a direção e suporte até aqui.


\end{agradecimentos}


% Epígrafe.
% (*) Escrever epígrafe ou remover/comentar seção.
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{``Agir, eis a inteligência verdadeira. Serei o que quiser.\\ Mas tenho que querer o que for. O êxito está em ter\\ êxito, e não em ter condições de êxito. Condições de \\palácio tem qualquer terra larga, mas onde estará o \\palácio se não o fizerem ali?
		(Fernando Pessoa)}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}


% Resumo em português.
% (*) Escrever resumo e palavras-chave.
\setlength{\absparsep}{18pt}
\begin{resumo}

O software desempenha um papel essencial na sociedade contemporânea e se tornou
indispensável em muitos contextos de nossas vidas. Este, é um artefato em constante crescimento, de complexidade, criticidade e grau de heterogeneidade. Logo, os softwares tendem a gerar um alto custo de desenvolvimento e podem então dar início a muitos problemas no ciclo de vida dos mesmos.

A Gerência de Requisitos de Software, processo da Engenharia de Requisitos que é responsável pela mudança dos requisitos, se faz necessária enquanto os softwares vão evoluindo. Uma de suas etapas mais importantes é a Rastreabilidade de Requisitos.

Há quase 25 anos a rastreabilidade de requisitos vem sendo reconhecida nas principais literaturas científicas, como uma atividade capaz de melhorar a qualidade de gestão de
sistemas de softwares. A rastreabilidade necessariamente deve ser organizada em uma estrutura de modelagem adequada.

Para este trabalho, foi desenvolvido um sistema para a visualização da rastreabilidade de requisitos, baseando-se em modelos de referência já existentes e seguindo um padrão de arquitetura MVC com \textit{frameworks} Java conhecidos e consolidados.

\textbf{Palavras-chave}: Sistemas de Software, Requisitos de Software, Rastreabilidade de Requisitos, Ontologias, ROSS, OSDEF, UFO.
\end{resumo}


% Resumo em inglês.
% (*) Escrever resumo e palavras-chave.
\begin{resumo}[Abstract]
%\begin{otherlanguage*}{english}

Software plays an essential role in contemporary society and has become indispensable in many contexts of our lives. This, is an artifact in constant growth, of complexity, criticality and degree of heterogeneity. Therefore, software tends to generate a high development cost and can then trigger many problems in its lifecycle.

The Software Requirements Management, a process of Requirements Engineering, that is responsible for changing requirements, is necessary as the software evolves. One of its most important steps is Requirement Traceability.

For almost 25 years, requirements traceability has been recognized in the main scientific literatures as an activity capable of improving the quality of software systems management. Traceability must necessarily be organized in a suitable modeling structure.

For this work, a system for the visualization of requirements traceability was developed. Building on existing reference models. Following an MVC architecture pattern. And Using some well known Java frameworks.

\vspace{-0.2cm}

\textbf{Keywords}: Software Systems, Software Requirements, Requirements Traceability, Ontologies, ROSS, OSDEF, UFO.
%\end{otherlanguage*}
\end{resumo}


% Insere lista de ilustrações.
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage

% Insere lista de tabelas.
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage

% Lista de abreviaturas e siglas.
% (*) Preencher com as siglas usadas ao longo do texto e seus significados.
\begin{siglas}
  \item[UFO] Unified Foundational Ontology
  \item[ROSS] Reference Ontology of Software Systems
  \item[OSDEF] Ontology of Software Defect Errors and Failures
  \item[SABiO] Systematic Approach for building Ontologies
  \item[CQ] Competency Question
  \item[BREQ] Business Requirement
  \item[STREQ] Stakeholder Requirement
  \item [SYSREQ] System Requirement
  \item[PROGREQ] Program Requirement
  \item[WWW] World Wide Web
  \item [HTML] HyperText Markup Language
  \item [XML] eXtensible Markup Language
  \item [SPARQL] SPARQL Protocol and RDF Query Language
  \item [RDF] Resource Description Framework
  \item [OWL] Ontology Web Language
  \item [CDI] Contexts and Dependency Injection
  \item [JSF] JavaServer Faces
  \item [XHTML] Extensible HyperText Markup Language

\end{siglas}

% Insere o sumário.
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage



%%% Início da parte de conteúdo do documento. %%%

% Marca o início dos elementos textuais.
\textual


% Main contents of the paper, separated by section in different files.
\input{chapters/chapt1-intro.tex}
\input{chapters/chapt2-background.tex}
\input{chapters/chapt3-fundamentacao.tex}
\input{chapters/chapt4-proposta.tex}
\input{chapters/chapt5-conclusao.tex}





%%% Páginas finais do documento: bibliografia e anexos. %%%

% Finaliza a parte no bookmark do PDF para que se inicie o bookmark na raiz e adiciona espaço de parte no sumário.
\phantompart

% Marca o início dos elementos pós-textuais.
\postextual


% Bibliography.
\bibliography{monografia}

\begin{appendices}
	\input{chapters/chapt6-apendice}	
\end{appendices}

% The end.
\end{document}
